【顛覆行業】指數基金之父博格爾 終年89歲

指數基金之父、領航（Vanguard）基金創辦人博格爾（Jack Bogle）在賓夕法尼亞州逝世，終年89歲。

Jack Bogle在1975年創建了第一個與指數掛鈎的共同基金，以特低管理費製造了指數基金，幾乎涵蓋了美股市場中的所有證券 - 對於機構和個人投資者來說，在當時都是一種實用且受歡迎的選擇，且顛覆整個基金行業，引來其他同業跟隨，變相令投資者減少投資成本。

股神畢菲特極度推崇Jack Bogle，指「如果要為一位對美國投資者作出重大貢獻的人豎立雕像向其致敬，那人必定是Jack Bogle」。

Vanguard現在是全球第二大資產管理公司，擁有超過4萬億美元的資產。

Jack早年主張投資者投資於低成本指數基金時，經常受到投資管理業界的嘲笑。現時，美股超過30%成交，屬於指數ETF（交易所買賣基金，類似香港盈富基金，管理費為0.1%）。

對於領航低成本投資方法，畢菲特曾以實際行動參與一個價值100萬美元的賭局。股神與紐約一間投資公司打賭，押注自2008年1月1日起計的十年期內，領航一隻追蹤標準普爾500股票指數的指數型基金，將會跑贏成本較高的對沖基金組合。畢菲特及該投資公司各自以50萬美元作為賭注，勝方會將贏得的金錢捐給慈善機構。最終畢菲特押注的指數型基金表現遙遙領先。股神指，高昂的管理費用往往蠶食基金經理的表現，這正是Jack Bogle數十年以來提出的問題。

in etf we trust

vanguard創辦人